\chapter{Umsetzung des Fachkonzepts}
\label{umsetzungfachkonzept}

\section{Technische Konzeption (Meilenstein /M3/)}

In diesem Kapitel wird die technische Konzeption anhand von Zieldefinitionen, UML-Diagrammen und Datenmodellen genauer spezifiziert und erläutert. 

\subsection{Ideenmanagement}
Das Ideenmodul dient dazu Verbesserungsvorschläge zu energetischen Gegebenheiten an die Verantwortlichen eines Energiemanagements heran zu tragen. Es ist damit eine webbasierte Umsetzung eines betrieblichen Vorschlagwesens.

Durch dieses Modul können Mitarbeiter - aus allen Bereichen der Organisation - Vorschläge zu energierelevanten Verbesserungen in einer Organisation einsenden. Die Software ermöglicht bereits eine erste energetische Bewertung, also wie hoch die Einsparmöglichkeiten des Vorschlages sein könnten. Damit geht die in diesem Projekt entstandene Implementierung über klassische Ansätze eines betrieblichen Vorschlagwesens hinaus. Wird eine Idee in eine Maßnahme überführt, ist der Mitarbeiter mit der Ursprungsidee rückverfolgbar. Hierdurch lassen sich z.B. auch etwaige Belohnungssysteme einfach umsetzen.

Im Fachkonzept dieses Projekts wurden folgende Funktionen und Ziele definiert:

\begin{quote}
\textbf{Ziel:}
Das Modul Ideenmanagement bietet den Mitarbeitern der Organisation die Möglichkeit Verbesserungsvorschläge zu kommunizieren.

\textbf{Funktionen:}
\begin{itemize}
\item Verbesserungsvorschläge einreichen
\item Verbesserungsvorschläge bewerten (annehmen) und evtl. in Maßnahmen(planung) überführen
\end{itemize}
\end{quote}

Resultierend aus dieser Zieldefinition ist ein Datenmodell entstanden (siehe Abb. \ref{fig:ideendatenmodell}). Dieses beinhaltet nicht nur Domänenobjekte für das Modul des Ideenmanagements, vielmehr wurden auf dieser Grundlage auch Objekte in anderen Domänen, wie dem Maßnahmenmanagement, wiederverwendet. 

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/idea_uml.png}
\caption{Ideen: Konzeptionelles Datenmodell}
\label{fig:ideendatenmodell}
\end{center}
\end{figure}

Nach einer kompletten Workflow-Analyse, wie ein umfassendes Energiemanagement zu betreiben ist, sind folgende Mockups entstanden.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=(\textwidth / 2)]{grafiken/idea_mockup_newidea.png}
\caption{Ideen: Mockup zur Erstellung einer Idee}
\label{fig:ideamockupnew}
\end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=(\textwidth / 2)]{grafiken/idea_mockup_list.png}
\caption{Ideen: Mockup zur Übersicht von mehreren Ideen}
\label{fig:ideamockuplist}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Maßnahmenmanagement}

Das Planen, Durchführen und Bewerten von Maßnahmen ist ein zentraler Bestandteil der DIN ISO 50001 und stellt somit vielfältige Anforderungen an die Anwendung um den Lebenszyklus einer Maßnahme korrekt abzubilden.
Über die reine Beschreibung der Maßnahmen (Problemstellung und Lösung) hinaus, wurden im Fachkonzept folgende Funktionen für ein Maßnahmenmanagement-Modul identifiziert:
\begin{itemize}
	\item Maßnahmen verwalten (priorisieren, zuteilen, Übersicht über aktuelle \& vergangene Aktionen anzeigen, Maßnahmenstatus)
	\item Maßnahmen vor Durchführung bewerten, z.B. mit Ammortisationsberechnungen
	\item Erfolg der Maßnahmen überprüfen.
\end{itemize}

\subsubsection{Maßnahmen verwalten}

Für die Verwaltung der Maßnahmen sollten verschiedene Funktionen zur Verfügung gestellt werden. Die Übersicht sollte idealerweise in Form einer Tabelle umgesetzt werden, welche eine spaltenweise Sortierung unterstützen sollte. Gleichzeitig erscheint es angebracht Maßnahmen mit entsprechenden Eigenschaften auszustatten, welche es ermöglichen, sinnvolle Sortierungen vorzunehmen. Hier seien genannt:

\begin{itemize}
	\item Erzeuger der Maßnahme
	\item Verantwortlicher Mitarbeiter
	\item Priorität der Maßnahme
	\item Fällig am
	\item Durchgeführt am
	\item Status der Maßnahme
\end{itemize}

Mittels des Attributes \textit{Erzeuger der Maßnahme} kann nachvollzogen werden wer eine Maßnahme erstellt hat und dieser somit bei möglichen Nachfragen konsultiert werden. Durch das Attribut \textit{Verantwortlicher Mitarbeiter} können Maßnahmen bestimmten Personen zugewiesen werden, was nicht nur die Anforderung der DIN ISO 50001 diesbezüglich erfüllt, sondern auch eine einfache Aufgabenverteilung ermöglicht. Die Priorisierung und Fälligstellung von Maßnahmen würde hierfür das Steuerungsinstrument vervollständigen. Über den Status einer Maßnahme könnte dann der Fortschritt der Maßnahmen nachverfolgt werden. Des Weiteren ist es wichtig die Herkunft einer Maßnahme zu dokumentieren sollte sie aus einer \textit{Idee} entstanden sein.
Mithilfe der genannten Attribute ist eine umfassende Verwaltung und Steuerung auch von großen Mengen an Maßnahmen möglich. Interessant im Sinne der Norm wäre darüber hinaus die Protokollierung der durchgeführten Veränderungen der Maßnahme. Hier käme eine Art Log in Betracht. 
Abb. \ref zeigt das entstandene Datenmodell.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{grafiken/Massnahmen_Datenmodell.png}
\caption{Massnahmen - Datenmodell}
\label{fig:measureDataModel}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Maßnahmen vor Durchführung bewerten}

Zur wirtschaftlichen Beurteilung einer Maßnahme ist der Einsatz von Methoden der Investitionsrechnung sinnvoll. Zur Umsetzung in der Anwendung sind zwei der gängigsten Vertreter - der Kapitalwert und die Amortisationszeit - ausgewählt worden. 
Der Kapitalwert ist eine Methode der dynamischen Investitionsrechnung und ermittelt, ob die betrachtete Investition eine bessere Verzinsung ergibt, als eine Kapitalanlage verzinst mit dem zum Vergleich herangezogene kalkulatorische Zinssatz. Hierfür werden alle über die Laufzeit zu erwartenden Ein- und Auszahlungen entsprechend dem Zeitpunkt ihres Auftretens abgezinst und anschließend addiert. Folgenden Formel zeigt die Berechnung:
\begin{center}
\begin{math}
Kapitalwert = -a_0 + \sum_{t=1}^n d_t\cdot q^-t
\end{math}
\end{center}

\begin{tabular}{l @{ $=$ } l}
$a_0$ & Anschaffungskosten\\
$d_t$ & Einzahlungsüberschuss\\
$q$ & Zinsfaktor $i+1$\\
$i$ &Kalkulationszinsfuss\\
$t$ & Jahresindex\\
\end{tabular}
\\\\

Ist der Kapitalwert größer null, ergibt die Investition eine höhere Rendite als eine Geldanlage zum veranschlagten Zinssatz. Bei einem Kapitalwert kleiner null, schneidet die Investition entsprechend schlechter ab. Ein Kapitalwert von null sagt aus, dass beide Alternativen den gleichen Ertrag erwirtschaften. Zu beachten ist, dass bei diesem Ergebnis der kalkulatorische Zinssatz dem internen Zinsfuß entspricht. 

Die Umsetzung innerhalb der Anwendung bildet das beschriebene Konzept des Kapitalwertes nicht in der vollen Form ab, da nur die Eingabe eines festen jährlichen Einsparungsbetrags (entspricht einer Einzahlung im Sinn der Investitionsrechnung) möglich ist. Diese Einschränkung erfolgte im Hinblick auf die potenzielle Zielanwendergruppe, welche die Anwendung primär zum Anlegen und Verwalten von Maßnahmen nutzen sollte und nicht so sehr für aufwendige Investitionsrechnungen. Eingesetzt werden kann die Methode somit für eine schnelle Ermittlung ob es sich überhaupt lohnt, die Umsetzung der Maßnahme zu beginnen. 

Die zweite umgesetzte Methode ist die Berechnung der Amortisationszeit. Hierbei handelt es sich um einen Vertreter der statischen Investitionsrechnung, welcher den Zeitraum berechnet den die Investition benötigt, bis sie ihre Anfangsinvestition wieder eingenommen hat. Hierfür wird der Anschaffungsbetrag der Investition durch die zu erwarteten (in diesem Fall jährliche) Einzahlungen dividiert. Somit ergibt sich die Zeitspanne, die benötigt wird, bis die Investition sich amortisiert bzw. Gewinne erwirtschaften kann. In der Investitionsrechnung spricht man auch von der Kapitalbindungsdauer. Folgende Formel beschreibt die Berechnung:\begin{center}
\begin{math}
Amortisationszeit = \frac{Anschaffungskosten}{Einzahlungen pro Jahr}	
\end{math}
\end{center}

Wenn auch simpel in der Berechnung, unterstützt auch diese Methode den Anwender auf schnelle und unkomplizierte Art und Weise bei der Entscheidung ob und welche Maßnahme er umsetzen soll.

\subsubsection{Erfolg der Maßnahmen überprüfen}
Den Erfolg bzw. die Auswirkungen von durchgeführten Maßnahmen zu messen, erscheint sinnvoll (und wird in der DIN ISO 50001 auch explizit gefordert), lässt sich im betrieblichen Alltag jedoch nicht ohne Weiteres umsetzen. Die Schwierigkeit besteht zum Einen in der - regelmäßigen -Erfassung der Werte, zum Anderen in der kausalen Zurechenbarkeit von Maßnahmen zu bspw. geringeren Energieverbräuchen. Ein erster Ansatz zur Erfassung von Verbrauchen sollte mittels der Anwendung möglich sein, um erste Verbrauchsdaten zu erfassen und auszuwerten. Für die Auswertung wäre eine grafische Darstellung einer rein tabellarischen vorzuziehen. Das grundlegende Datenmodel für eine Verbrauchserfassung von Messstellen wird in Abbildung GRAFIK EINFUEGEN dargestellt. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{grafiken/Messstellen_Datenmodell.png}
\caption{Messstellen: Datenmodell}
\label{fig:measurePointDataModel}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Kennzahlen}

Das Kennzahlenmodul dient dazu Energiedaten aufzunehmen, zu verarbeiten und darzustellen. Absolute Kennzahlen dienen dabei zur einfachen Aufnahme von Energiedaten (z.B. Stromverbrauch in kWh im Jahr 2013). Um Werte dieser sogenannten absoluten Kennzahlen weiterverarbeiten zu können macht es Sinn relative Kennzahlen zu bilden (z.B. Stromverbrauch in kWh je Produktionseinheit im Jahr 2013). Die Software muss demnach Funktionen zur Definition von absoluten Kennzahlen und zur Bildung relativer Kennzahlen aus diesen zur Verfügung stellen. Der Benutzer hat die Möglichkeit für die im System definierten absoluten Kennzahlen Werte für eine bestimmte Periode (z.B. Stromverbrauch im Jahr 2013) zu erfassen. 
Die Werte relativer Kennzahlen berechnet das System aus den zu ihren Parametern erfassten Werten der gleichen Periode. 

Um Kennzahlen identifizieren zu können, macht es Sinn diesen eine eindeutige Kennzahlennummer zuzuweisen. Für das zuvor beschriebene einfache Beispiel \enquote{Stromverbrauch in kWh je Produktionseinheit im Jahr 2013} könnten die beteiligten Kennzahlen wie in Tabelle \ref{table:kennzbsp} aussehen.

\begin{center}
\begin{table}[H]
    \caption{Beispielhafte Kennzahlen und Eigenschaften}
   	\label{table:kennzbsp}
    \resizebox{\columnwidth}{!}{ 
    \begin{tabular}{ |l| l | l | l | l |l|}
    \hline
    \textbf{Art der Kennzahl} & \textbf{Thema} & \textbf{Nummer} & \textbf{Name} & \textbf{Formel} &\textbf{Einheit} \\ \hline
	absolut & Verbrauch & V1 & Stromverbrauch & - & kWh\\ \hline
    absolut & Fertigung & F1 & Produktionseinheiten & - & Stück \\ \hline 
    relativ & Effizienz & VP1 & Stromverbrauch pro Produktionseinheit & [F1]/[V2] & kWh/Stück \\ \hline
    \end{tabular}}
\end{table}
\end{center}

Der Wert der Kennzahl \textit{VP1} im Jahr 2013 berechnet sich aus den Werten der Kennzahlen \textit{F1} und \textit{P1} aus dem Jahr 2013. \textit{F1} und \textit{P1} können als Parameter der Kennzahl \textit{VP1} angesehen werden. Parameter einer Formel werden zur Verdeutlichung und der informationstechnischen Verarbeitung in eckigen Klammern erfasst und dargestellt. Die Formel einer Kennzahl kann bestehen aus:\\
\\
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item allen im System vorhandenen absoluten Kennzahlen in der Form [Kennzahlennummer]
	\item konstanten Werten z.B. 1,5 
	\item den mathematischen Operatoren +,-,* und /
\end{itemize}

Um der Dokumentationspflicht aus der Norm zu entsprechen, ist es sinnvoll Veränderungen an Kennzahlen und Werten mit Zeitstempel und dem betreffenden Benutzer zu versehen. Um eine bessere Übersicht zu gewähren, scheint es zudem sinnvoll die Möglichkeit zu schaffen Kennzahlen bestimmten Themen (z.B. Kennzahlen zur Organisationsstruktur oder Produktionskennzahlen etc.) zuordnen zu können.

\subsubsection{Konzeptionelles Datenmodell}

Um den zuvor beschriebenen Sachverhalt in einer Software abbilden zu können, wurde folgendes konzeptionelles Datenmodell entworfen:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{grafiken/kennzahlen_datenmodell_einfach.png}
\caption{Kennzahlen: Konzeptionelles Datenmodell}
\label{fig:kennzahlendatenmodell}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Arbeitsabläufe und Benutzungsoberfläche}

Um die Funktionen und die im Kontext der Kennzahlen bestehenden Workflows sowie deren Umsetzungsmöglichkeiten zu visualisieren, wurden für das Kennzahlenmodul Mockups erstellt. Abbildung \ref{fig:kennzahlenformeleditor} zeigt das entworfene Mockup für das User Interface zur Erstellung und Bearbeitung von relativen Kennzahlen. Die weiteren Mockups zum Kennzahlenmodul können im Anhang \ref{fig:kennzahlenmockup} eingesehen werden.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{grafiken/kennzahlen_formeleditor.png}
\caption{Kennzahlen: Mockup Formeleditor}
\label{fig:kennzahlenformeleditor}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Eingesetzte Technologien}

\subsubsection{Microsoft ASP.NET MVC 4}

Der entwickelte Anwendungsprototyp basiert auf dem weitverbreiteten ASP.NET MVC 4 Framework. Insbesondere im Bereich der Erweiter- und Wiederverwendbarkeit von skalierbaren Web-Applikationen bietet dieses Framework Vorteile. Gemäß dem Prinzip \enquote{Separation of Concerns} können durch Anwendung des MVC\footnote{Das MVC (Model View Controller) Architekturmuster dient der Trennung von Präsentation und Modell.} Musters weitgehend unabhängig Softwarekomponenten implementiert werden. Dies vereinfacht die Wartung sowie das Hinzufügen und Anpassen von Funktionalität einzelner Softwarekomponenten bzw. der gesamten Anwendung. 

Eine gute Benutzbarkeit wird durch die Einhaltung gängiger Bedienungskonventionen und der Nutzung weitverbreiteter Javascript Frameworks (jQuery, Twitter Bootstrap). Die hieraus eingesetzten User Interface-Elemente sind dem Nutzer von anderen Webseiten her bereits bekannt und gewährleisten damit eine kurze Einarbeitung. Ein responsives Design\footnote{ Mit \enquote{Responsive Design} ist gemeint, dass eine Webseite sich an die Anforderungen eines Gerätes anpasst (z.B. extrem kleine oder große Bildschirmauflösungen).} ermöglicht darüber hinaus die Nutzung der Applikation im Browser auf Desktop-PCs als auch auf mobilen Geräten wie Smartphones und Tablets.
Über diese Punkte hinaus basiert es auf der .Net Technologie-Familie. Damit konnten Bausteine aus früheren Forschungsprojekten des Studienganges \enquote{betriebliche Umweltinformatik} genutzt werden (z.B. die Klassenbibliotheken \texttt{Emporer.Unit} und \texttt{Emporer.Reading}).


\subsection{Softwarearchitektur}

Die Architektur der Software besteht aus mehreren Schichten. Abbildung \ref{fig:architecture} zeigt den in diesem Projekt angewendeten Ansatz. Deutlich zu erkennen ist die Fragmentierung der einzelnen Schichten. Dies ermöglicht eine lose Koppelung und daher eine große Flexibilität. So ist etwa die Präsentations- oder Persistenzschicht einfach auszuwechseln.   
Das ASP.NET MVC 4 Framework ist um eine weitere Abstraktionsebene (ViewModel) erweitert worden.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/architecture.png}
\caption{Systemarchitektur der zu entwickelnden Anwendung}
\label{fig:architecture}
\end{center}
\end{figure}

\section{Prototypischen Implementierung (Meilenstein /M4/)}

In den folgenden Abschnitten werden die Ergebnisse der prototypischen Implementierung vorgestellt. Die dem Benutzer zur Verfügung stehenden Funktionen werden vorgestellt. Dies wird unterstützt durch Abbildungen der Benutzungsoberfläche. Zudem wird auf einige technische Details der Implementierung eingegangen.

\subsection{Grundlegende Funktionen}

Der Einstiegspunkt für die Anwendung stellt bei nicht angemeldeten Nutzern der Startbildschirm dar. Noch nicht registrierte Nutzer können sich hier registrieren, oder falls dies bereits geschehen ist, anmelden. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/index.png}
\caption{Einstiegspunkt der Anwendung}
\label{fig:showHomepage}
\end{center}
\end{figure}

Die Anwendung bietet klassische Funktionen eines Energiemanagements, so etwa die Möglichkeit zu Messstellen Zählerstände anzulegen, editieren und in einem Graphen\footnote{Hierzu wird die Klassenbibliothek Highcharts (siehe \url{http://highcharts.com/}, letzter Abruf 19.11.2013) zur Hilfe genommen.} anzuzeigen. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/meter_graph.png}
\caption{Anzeigen von Zählerständen}
\label{fig:showMeterGraph}
\end{center}
\end{figure}

Da viele Daten in Tabellen in der Anwendung in der Anwendung angezeigt werden, lassen sich diese durchgängig nach unterschiedlichen Parametern (z.B. Name oder Datum) auf der Benutzungsoberfläche sortieren. Weiterhin werden bei einem Großteil der Eingabefelder ausführliche Hilfetexte angezeigt. Die komplette Anwendung ist darüber hinaus mehrsprachig einsetzbar und entscheidet anhand der Sprache des Browsers, in welcher Sprache die Benutzungsoberfläche angezeigt wird. 

\subsection{Ideenmanagement}

Das Ideenmanagement bietet einen Einstiegspunkt für alle Mitarbeiter zum Energiemanagement. Die in der Folge sichtbaren Oberflächen sind somit typischerweise in einem Intranet sichtbar. An dieser Stelle wird die volle Funktionsweise des Prototypen gezeigt, also für administrierende Nutzer (z.B. einem Energieteam) des Systems. 

\subsubsection{Ideen anzeigen}

Direkt nach dem Log-in kann der Nutzer seine ihm zugeordneten Ideen auf einen Blick in einer Liste sehen. Dies ermöglicht einen schnellen Überblick über den aktuellen Status der eingereichten Ideen. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/idea_ownIdea.png}
\caption{Ideen: Anzeigen der eigenen Ideen}
\label{fig:showMeasures}
\end{center}
\end{figure}

Aus dieser Sicht heraus können zudem neue Ideen angelegt werden und sofern die Zugriffsrechte bestehen eine Liste der gesamten Ideen im System angezeigt werden. Zusätzlich bietet sich auch die Möglichkeit einer Volltextsuche innerhalb der gesamten Informationen zu Ideen.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/idea_search.png}
\caption{Ideen: Suchen und Filtern nach spezifischen Ideen}
\label{fig:searchIdeas}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Ideen erstellen und editieren}

Jeder angemeldete Nutzer kann in der Sicht neue Ideen anlegen und sofern auch Informationen hierzu bestehen eine erste Abschätzung geben, welche energetischen Einsparungen sich möglicherweise ergeben könnten. Über die gleiche Sicht können die eingegeben Angaben später auch editiert werden.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/idea_new.png}
\caption{Ideen: Anlegen einer Idee}
\label{fig:newIdea}
\end{center}
\end{figure}

Durch die Nutzung des Twitter Bootstrap CSS Frameworks\footnote{siehe \url{http://http://getbootstrap.com/}}, sind die Sichten des Ideenmanagements auch auf mobilen Geräten nutzbar. Dies ist insbesondere in diesem Fall interessant, da ein Mitarbeiter eine Idee gleich vor Ort mithilfe seines Mobiltelefons eingeben kann.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{grafiken/idea_details_responsive.png}
\caption{Ideen: Nutzung im Responsive Design}
\label{fig:showIdeas_responsive}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Maßnahmenmanagement}
Das Maßnahmenmanagement-Modul ist über den Verweis \textit{Iso-Maßnahmen} im Kopf der Webanwendung aufzurufen. 

\subsubsection{Maßnahmen erstellen und editieren}
Auf der Startseite des Moduls erscheinen in tabellarischer Form alle Maßnahmen, welche dem Anwender zugeordnet oder durch ihn erstellt wurden. Mittels der Tabelle kann der Anwender die angezeigten Maßnahmen spaltenweise sortieren und sich somit leicht einen Überblick verschaffen. Oberhalb der Tabelle befindet sich ein Verweis für die Erstellung neuer Maßnahmen (\textit{Neue Maßnahme erstellen}). Abb. \ref{fig:measureStart} zeigt die Startseite des Maßnahmenmanagement-Moduls.

 \begin{figure}[H]
 \begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/Massnahmen_Startseite_mit_Schnellauswahl.png}
 \caption{Massnahmen - Startseite}
 \label{fig:measureStart}
 \end{center}
 \end{figure}
 
Beim Klicken auf den Verweis \textit{Neue Maßnahme erstellen} erscheint eine neue Ansicht, über welche eine neue Maßnahme angelegt werden kann. Dabei unterteilt sich die Eingabe in zwei Bereiche, welche über Tabs angesteuert werden. Innerhalb des Tabs  \grqq Allgemeine Daten\grqq werden die generellen Angaben für eine Maßnahmen eingetraben. Im Tab \grqq Energetische Bewertung\grqq können monetäre und energetische Informationen als auch Abschätzungen angegeben werden. Abb.\ref{fig:newMeasure} und \ref{fig:newMeasure} zeigen die Eingabemasken. 

 \begin{figure}[H]
 \begin{center}
 \includegraphics[width=(\textwidth / 2)]{grafiken/Massnahmen_NeueMassnahme.png}
 \caption{Massnahmen: Neue Massnahme erstellen - Allgemeine Angaben}
 \label{fig:newMeasure}
 \end{center}
 \end{figure}
 
 \begin{figure}[H]
 \begin{center}
 \includegraphics[width=(\textwidth / 2)]{grafiken/Massnahme_NeueMassnahmeEnergetischeBewertung.png}
 \caption{Massnahmen: Neue Massnahme erstellen - Allgemeine Angaben}
 \label{fig:newMeasureValuation}
 \end{center}
 \end{figure}
 
Um neuen Anwender die Nutzung der Software zu erleichtern, wurde in das Maßnahmenmanagement eine Hilfefunktion integriert, welche erweiterte Informationen zu einzelnen Eingaben bereitstellt. Somit kann der Nutzer sich schnell ein Verständnis für die einzugebenen Daten verschaffen. Darüber hinaus unterstützen die Infotexte den Nutzer beim Erlernen der wichtigen Bestandteile der ISO-Norm. Dies wird auch durch die softwareseitig geschaffene Struktur ermöglicht, in welche sich problemlos Links und Verweise auf weiterführende Literatur einbetten lassen (siehe Abb \ref{fig:helpbox}).

 \begin{figure}[H]
 \begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/helpBox.png}
 \caption{Massnahme - Hilfebox}
 \label{fig:helpbox}
 \end{center}
 \end{figure}

Nach Klicken auf \textit{Speichern} erfolgt zunächst eine Validierung der Eingabe. Hierbei werden Pflichtfelder und Eingabeformate überprüft. Ist die Validierung erfolgreich wird eine neue Maßnahme angelegt. Sollte sie fehlschlagen, wird der Anwender darauf hingewiesen und gebeten, die fehlende oder fehlerhafte Eingabe zu verbessern (siehe Abb. \ref{fig:measureValidation}). 

 \begin{figure}[H]
 \begin{center}
 \includegraphics[width=(\textwidth / 2)]{grafiken/Massnahme_ValidierungEingabe.png}
 \caption{Massnahme - Validierung der Eingabe}
 \label{fig:measureValidation}
 \end{center}
 \end{figure}
 
 Anschließend erscheint die Maßnahme in der Übersichtstabelle. Über die in der letzten Spalten der Tabelle angezeigten Links \textit{Editieren}, \textit{Details} und \textit{Löschen} können die Maßnahmen weiter bearbeitet werden. Wird \textit{Editieren} ausgewählt, erscheint die gleiche Ansicht wie beim Anlegen einer neuen Maßnahme und es können bereits eingegebene Werte überarbeitet werden. Bei einem Klick auf \textit{Details} erscheint auch eine Übersicht der verfügbaren Informationen, welche allerdings nicht verändert werden können. Vielmehr kann in der Details-Ansicht die Aktionen \glqq Status ändern\grqq und \glqq PDF-Export\grqq durchgeführt werden.

\subsection{Messstellen}

Wie bereits in Erfolg der Maßnahmen überprüfen erwähnt, soll es möglich sein, Energieverbräuche zu dokumentieren. Hierfür gibt es innerhalb der Anwendung das Modul \textit{Messstellen}. In diesem können Messstellen mit ihrer Verbrauchsart angelegt werden. Anschließend ist es möglich Ablesungen einzupflegen. Zur Auswertung der Ablesungen steht neben einer tabellarischen Ansicht auch eine Grafik zur Verfügung (siehe Abb. \ref{fig:measurePointAll},v\ref{fig:newMeasurePoint}und \ref{fig:measurePointAllReadings}.

 \begin{figure}[H]
 \begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/MessstellenAlle.png}
 \caption{Messtellen - Übersicht}
 \label{fig:measurePointAll}
 \end{center}
 \end{figure}

 \begin{figure}[H]
 \begin{center}
 \includegraphics[width=(\textwidth / 2)]{grafiken/MessstelleNeu.png}
 \caption{Messtellen - Anlegen}
 \label{fig:newMeasurePoint}
 \end{center}
 \end{figure}

 
 \begin{figure}[H]
 \begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/MessstellenAblesung.png}
 \caption{Messtellen - Ablesungen}
 \label{fig:measurePointAllReadings}
 \end{center}
 \end{figure}

% \begin{figure}[H]
% \begin{center}
% \includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/newMeasure_edit.png}
% \caption{Maßnahme: Anlegen}
% \label{fig:newMeasureEdit}
% \end{center}
% \end{figure}


% \begin{figure}[H]
% \begin{center}
% \includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/newMeasure_energetic.png}
% \caption{Maßnahme: Anlegen einer enegetischen Bewertung}
% \label{fig:newMeasureEnergetic}
% \end{center}
% \end{figure}




\subsection{Kennzahlen}

Das Kennzahlenmodul ist über den Verweis \textit{Kennzahlen} im Kopf der Webanwendung aufzurufen. 

\subsubsection{Kennzahlen anzeigen}

Zum Einstieg werden alle im System definierten Kennzahlen in Form einer Liste dargestellt (siehe Abb. \ref{fig:kennzahlenlist}). Zur effizienteren Arbeit bei einer großen Anzahl von Kennzahlen hat der Benutzer die Möglichkeit die Kennzahlen nach den Kriterien \textit{Thema}, \textit{Nummer}, \textit{Name} sowie \textit{Einheit} zur sortieren.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/indicator_list_small.png}
\caption{Kennzahlen: Anzeigen}
\label{fig:kennzahlenlist}
\end{center}
\end{figure}

In dieser Ansicht findet sich auch der modulübergreifende Verweis \textit{Neue Kennzahl erstellen}. Ausgehend der, in einzelnen Tabellenreihen dargestellten, Kennzahlen besteht die Möglichkeit die kennzahlenspezifischen Funktionen \textit{Editieren} und \textit{Details} aufzurufen. Zu absoluten Kennzahlen kann der Benutzer zudem \textit{Werte erfassen} und bereits erfasste \textit{Werte anzeigen} zu lassen. Falls bereits Werte zu einer relativen Kennzahl vom System berechnet wurden, und nur dann, kann der Benutzer diese ebenfalls über den Verweis \textit{Werte anzeigen} aufrufen. Abhängig der für den angemeldeten Benutzer im System erfassten Rechte können Kennzahlen über den Verweis \textit{Löschen} gelöscht werden.

Weiterhin bietet jede Kennzahl eine Detailansicht, welche zusätzliche Informationen zum Erstellen und letzten Editieren anzeigt (Benutzername und Zeitstempel):

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{grafiken/indicator_details_small.png}
\caption{Kennzahlen: Details anzeigen}
\label{fig:kennzahlenlist}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Kennzahlen erstellen und editieren}

Um Kennzahlen zu erstellen oder diese zu editieren steht dem Benutzer eine Maske
zur Verfügung in der sich die Eigenschaft einer Kennzahl festlegen lassen. Wird das Feld Berechnungsformel nicht ausgefüllt, wird die Kennzahl im System als absolute Kennzahl gespeichert.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/indicator_edit_small.png}
\caption{Kennzahlen: Erstellen und Editieren}
\label{fig:kennzahlenedit}
\end{center}
\end{figure}

Das Thema sowie die Einheit\footnote{Zur Abbildung von Einheiten in der Anwendung wird die Klassenbibliothek \texttt{Emporer.Unit} verwendet.} einer Kennzahl kann über eine Dropdownliste ausgewählt werden. Die Dropdownliste enthält zunächst alle im System bereits vorhandenen Themen oder Einheiten. Wird ein neues Thema oder eine neue Einheit benötigt, kann diese hinzugefügt werden. Über die Schaltfläche \textit{Hinzufügen} kann der Benutzer einen Dialog zur Erstellung einer neuen Einheit oder eines neuen Themas öffnen: 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/indicator_createtopic_small.png}
\caption{Kennzahlen: Dialog zum Hinzufügen neuer Themen}
\label{fig:kennzahleneditaddtopic}
\end{center}
\end{figure}

Vor dem Speichern der Maske (der Kennzahl) werden die eingegebenen Werte von der Anwendung auf Validität geprüft. Bei der Prüfung festgestellte Eingabefehler werden dem Benutzer angezeigt und das Speichern zunächst abgebrochen. Der Benutzer hat die Möglichkeit fehlende oder falsche Eingaben zu korrigieren und somit den Datenbestand der Anwendung konsistent zu halten.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{grafiken/indicator_validation_small.png}
\caption{Kennzahlen: Validierung beim Erstellen und Editieren}
\label{fig:kennzahleneditvalidation}
\end{center}
\end{figure}

Zur Erstellung von relativen Kennzahlen wird ist in dieser Maske (Abb. \ref{fig:kennzahlenedit}) zusätzlich eine Berechnungsformel zu hinterlegen. Um diesen Vorgang möglichst einfach zu gestalten steht dem Benutzer hierzu ein Formeleditor zur Verfügung. Dieser listet alle im System vorhandenen absoluten Kennzahlen auf. Über einen Klick auf die Nummer einer Kennzahl wird diese an die Formel angehängt. Zudem besteht die Möglichkeit mathematische Operatoren sowie kontante Werte in der Berechnungsformel zu verwenden. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/indicator_formulaeditor_small.png}
\caption{Kennzahlen: Formeleditor}
\label{fig:kennzahleneditformula}
\end{center}
\end{figure}

Über einen Klick auf die Schaltfläche \textit{Formel übernehmen} kann die zusammengesetzte Formel in die Kennzahl übernommen werden. Bevor dies geschieht, wird die Formel zum einen auf mathematische Korrektheit sowie die verwendeten Parameter auf Existenz geprüft. Somit wird sichergestellt, dass nur Berechnungsformeln im System hinterlegt werden, die auch berechnet werden können.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{grafiken/indicator_formulavalidation_small.png}
\caption{Kennzahlen: Formelvalidierung}
\label{fig:kennzahleneditformulavalidation}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Werte erfassen und darstellen}

Zu den im System erfassten relativen Kennzahlen können Werte erfasst werden. Hierzu steht dem Benutzer eine einfache Maske zur Verfügung, welche über den Verweis \textit{Wert erfassen} jeder absoluten Kennzahl in der Ausgangsansicht (siehe\ref{fig:kennzahlenlist}) zur Verfügung steht. Aus einer Dropdownliste kann der Bezugszeitraum (Jahr) ausgewählt werden und zu diesem ein numerischer Wert hinterlegt werden.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{grafiken/indicator_addvalue_small.png}
\caption{Kennzahlen: Wert erfassen}
\label{fig:kennzahlenaddvalue}
\end{center}
\end{figure}

Absolute Kennzahlen, zu denen Werte erfasst sind, bieten die Möglichkeit über den Verweis \textit{Werte anzeigen} (siehe Abbildung \ref{fig:kennzahlenlist}) diese bereits erfassten Werte aufzulisten und deren Entwicklung in einem Liniendiagramm darstellen zu lassen (dieses Diagramm lässt sich auch exportieren). Entsprechend der dem Benutzer zugeordneten Rechte hat dieser hier auch die Möglichkeit erfasst Werte zu löschen.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/indicator_listvalue_small.png}
\caption{Kennzahlen: Werte absoluter Kennzahlen anzeigen}
\label{fig:kennzahlenlistvalue}
\end{center}
\end{figure}

Zur Berechnung der Werte relativer Kennzahlen wird die Bibliothek \texttt{NCalc}\footnote{\url{http://ncalc.codeplex.com/} NCalc is a mathematical expressions evaluator in .NET. NCalc can parse any expression and evaluate the result, including static or dynamic parameters and custom functions.} verwendet. Die Berechnungsformel einer Kennzahl wird in der Datenbank als \texttt{String} abgelegt. Aufgrund der festgelegten Syntax, die besagt, dass Parameter einer Formel in eckige Klammern codiert werden, lassen sich diese mit Hilfe von regulären Ausdrücken\footnote{Ein regulärer Ausdruck ist eine Zeichenkette, die der Beschreibung von Mengen von Zeichenketten mit Hilfe bestimmter syntaktischer Regeln dient.} extrahieren:

\begin{lstlisting}
public IEnumerable<string> getDistinctIndicatorNumbersOfExpression(string expression)
{
    var exp = new Regex(@"\[(.*?)\]", RegexOptions.IgnoreCase); //extracting parameters (indicatornumber) from formula

    MatchCollection matchlist = exp.Matches(expression);

    var result = new List<string>();
    foreach (Match match in matchlist)
    {
        if (!result.Contains(match.Groups[1].Value))
        {
            result.Add(match.Groups[1].Value);
        }
    }
        
    return result;
}
\end{lstlisting}

Zur Berechnung werden anschließend die zum jeweiligen Bezugszeitraum erfasstem Werte der Parameter gesucht in in die Parameter der Formel eingesetzt und der mathematische Term mit \texttt{NCalc} evaluiert werden:

\begin{lstlisting}
public object EvaluateExpression(Indicator i, int year)
{
    var parameters = new List<string>(
    	getDistinctIndicatorNumbersOfExpression(i.IndicatorExpression));
    var e = new Expression(i.IndicatorExpression);

    foreach (var parameter in parameters)
    {
        e.Parameters.Add(parameter, m_IndicatorValueRepository.Get(iv => iv.Indicator.Number == parameter && iv.Timestamp.Year == year).FirstOrDefault().Value);
    }
    try
    {
        return e.Evaluate();
    }
    catch (Exception ex)
    {
        throw ex;
    }
}
\end{lstlisting}

Der Benutzer hat bei relativen Kennzahlen ebenfalls die Möglichkeit sich die berechneten Werte in einer Liste sowie dargestellt in einem Liniendiagramm darzustellen. Ein manuelles Löschen ist hier jedoch nicht möglich. Berechnete Werte werden gelöscht, sobald Werte zu in der Berechnungsformel beinhalteten Parameter gelöscht werden.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/indicator_list_calculatedvalue_small.png}
\caption{Kennzahlen: Werte relativer Kennzahlen anzeigen}
\label{fig:kennzahlenlistcalculatedvalue}
\end{center}
\end{figure}

